[
    {
        "question": " 'मजदूरों ने सड़क बना दिया है' वाक्य को कर्मवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "मजदूर सड़क बनाता है",
            "मजदूर ने सड़क बनाया",
            "मजदूरों द्वारा सड़क बना दी गई",
            "मजदूरों से सड़क बनाई गई"
        ],
        "answer": "मजदूरों द्वारा सड़क बना दी गई"
    },
    {
        "question": " 'दादी रामायण का पाठ करती हैंं' वाक्य को कर्मवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "दादी ने रामायण का पाठ किया",
            "दादी द्वारा रामायण का पाठ किया जाता है",
            "रामायण को दादी ने पढ़ा",
            "दादी से रामायण पढ़ा गया"
        ],
        "answer": "दादी द्वारा रामायण का पाठ किया जाता है"
    },
    {
        "question": "'मंत्री जी ने राहत सामग्री बँटवाई' वाक्य को कर्मवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "मंत्री जी द्वारा राहत सामग्री बँटवाया गया",
            
            "मंत्री जी राहत सामग्री बटवाते हैं",
            "मंत्री जी द्वारा राहत सामग्री बँटवाई गई",
            "उपर्युक्त कोई नहीं"
        ],
        "answer": "मंत्री जी द्वारा राहत सामग्री बँटवाई गई"
    },
    {
        "question": " 'श्रोताओं ने कविता की प्रशंसा की' वाक्य को कर्मवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "श्रोता कविता की प्रशंसा करते हैं",
            "श्रोताओं से कविता की प्रशंसा नहीं की गई",
            "श्रोताओं द्वारा कविता की प्रशंसा की गई",
            "अनेक श्रोताओं द्वारा कविता की प्रशंसा की गई"
        ],
        "answer": "श्रोताओं द्वारा कविता की प्रशंसा की गई"
    },
    {
        "question": " 'उसने भोजन कर लिया' वाक्य को कर्मवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "उसके द्वारा भोजन में लग लिया गया",
            "क्या उसने भोजन कर लिया",
            "उसके द्वारा भोजन नहीं किया जा सका",
            "उसके द्वारा भोजन कर लिया गया"
        ],
        "answer": "उसके द्वारा भोजन कर लिया गया"
    },
    {
        "question": " 'वह कालीन बुनता है' वाक्य को कर्मवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "उसने कालीन बुनी",
            "उसके द्वारा कालीन बुनी जाती है",
            "उसके द्वारा कालीन बुना जाता है",
            "उसके द्वारा कालीन बुनी गई"
        ],
        "answer": "उसके द्वारा कालीन बुनी जाती है"
    },
    {
        "question": " 'कल राजा याचक को दान देंगे' वाक्य को कर्मवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "राजा द्वारा सभी गायकों को दान दिया गया",
            "राजा द्वारा याचक को दान दिया जाएगा",
            "राजा ने याचक को दान दिया",
            "कल राजा द्वारा याचक को दान दिया जाएगा"
        ],
        "answer": "कल राजा द्वारा याचक को दान दिया जाएगा"
    },
    {
        "question": " 'घायल होने के कारण वह उड़ नहीं पाया' वाक्य को भाववाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "घायल अवस्था में वह उड़ नहीं पाया",
            "घायल होने के कारण उससे उड़ा नहीं जा सका",
            "घायल होने के कारण उसने उड़ नहीं पाया",
            "वह घायल था इसलिए उड़ नहीं पाया"
        ],
        "answer": "घायल होने के कारण उससे उड़ा नहीं जा सका" 
    },
    {
        "question": " 'मैं पढ़ नहीं सकता' वाक्य को भाववाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "मुझे नहीं पढ़ना चाहिए था",
            "मुझसे पढ़ा नहीं जा सकता",
            "मुझसे पढ़ा गया",
            "मुझसे पढ़ा नहीं गया"
        ],
        "answer": "मुझसे पढ़ा नहीं जा सकता"
    },
    {
        "question": " 'माँँ रो भी नहीं सकती' वाक्य को भाववाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "मां ने नहीं रोया",
            "मां ने रोया",
            "मां द्वारा रोया गया",
            "मां से रोया भी नहीं जाता"
        ],
        "answer": "मां से रोया भी नहीं जाता"
    },
    {
        "question": " 'नेताजी द्वारा अदालत में गवाही दी गई' वाक्य को कर्तृवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "नेताजी ने अदालत में गवाही दी",
            "नेताजी अदालत में गवाही देने के लिए तैयार हो गए",
            "नेताजी से अदालत में गवाही नहीं दी गई",
            "नेताजी अदालत में गवाही देने के लिए चल पड़े"
        ],
        "answer": "नेताजी ने अदालत में गवाही दी"
    },
    {
        "question": " 'सीमा द्वारा बुढिया को सड़क पार कराई गई' वाक्य को कर्तृवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "सीमा ने बुढ़िया को सड़क पार कराया",
            "सीमा बुढ़िया को सड़क पार कर आती है",
            "सीमा गुड़िया के प्रति दयावान है",
            "सीमा ने बुढ़िया को सड़क पार कराई"
        ],
        "answer": "सीमा ने बुढ़िया को सड़क पार कराई"
    },
    {
        "question": " 'प्रेमचंद द्वारा गोदान लिखा गया' वाक्य को कर्तृवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "प्रेमचंद ने गोदान लिखा",
            "गोदान प्रेमचंद द्वारा लिखी गई",
            "प्रेमचंद से गोदान लिखा गया",
            "गोदान प्रेमचंद द्वारा लिखित उपन्यास है"
        ],
        "answer": "प्रेमचंद ने गोदान लिखा"
    },
    {
        "question": "'चलिए, अब सोया जाए' वाक्य को कर्तृवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "सोने के लिए सभी लोगों को चलना चाहिए",
            "सोने कौन-कौन चलेगा",
            "सोने के लिए तैयार हो जाओ",
            "चलो, अब सोते हैं"
        ],
        "answer": "चलो, अब सोते हैं"
    },
    {
        "question": " 'सीमा से पढ़ा नहीं जाता' वाक्य को कर्तृवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "सीमा पढ़ने के लिए उत्सुक है",
            
            "सीमा नहीं पढ़ती है",
            "सीमा द्वारा पढ़ा जाता है",
            "उपर्युक्त कोई नहीं"
        ],
        "answer": "सीमा नहीं पढ़ती है"
    },
    {
        "question": "'वह खड़ा नहीं हो सकता' वाक्य को भाववाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "उसके द्वारा खड़ा हुआ गया",
            "वह खड़ा होने में असमर्थ है",
            "उससे खड़ा नहीं हुआ जा सकता",
            "उपर्युक्त कोई नहीं"
        ],
        "answer": "उससे खड़ा नहीं हुआ जा सकता"
    },
    {
        "question": " 'घायल सैनिक बोल नहीं पा रहा है' वाक्य को भाववाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "घायल सैनिक बोलने में असमर्थ है",
            "घायल सैनिक क्यों बोलेगा",
            "घायल सैनिक से बोला नहीं जा रहा है",
            "घायल सैनिक द्वारा बोला गया"
        ],
        "answer": "घायल सैनिक से बोला नहीं जा रहा है"
    },
    {
        "question": "'वह रामलीला देख रहा है' प्रयोग के आधार पर वाक्य भेद बताइए -",
        "options": [
            "कर्मवाच्य",
            
            "कर्तृवाच्य",
            "भाव वाच्य",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "कर्तृवाच्य"
    },
    {
        "question": "'उससे पत्र नहीं पढ़ा जाता' वाच्यभेद बताइए -",
        "options": [
            "कर्मवाच्य",
            "मिश्र वाक्य",
            "भाववाच्य",
            "कर्तृवाच्य"
        ],
        "answer": "भाववाच्य"
    },
    {
        "question": "'चलो, खाना खाते हैं' प्रयोग के आधार पर वाक्य भेद बताइए -",
        "options": [
            
            "कर्तृवाच्य",
            "कर्मवाच्य",
            "भाववाचक",
            "कोई नहीं"
        ],
        "answer": "कर्तृवाच्य"
    },
    {
        "question": " 'चलो, घूमने चला जाय' प्रयोग के आधार पर वाक्य भेद बताइए -",
        "options": [
            
            "कर्तृवाच्य",
            "कर्मवाच्य",
            "भाववाच्य",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "भाववाच्य"
    },
    {

        "question": " 'अमित दौड़ नहीं सकता' भाववाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "अमित दौड़ेगा",
            "अमित दौड़ रहा है",
            "अमित से दौड़ा नहीं जाता",
            "अमित द्वारा दौड़ा गया"
        ],
        "answer": "अमित से दौड़ा नहीं जाता"
    },
    {
        "question": "'मयंक बंगाली भाषा नहीं पढ़ सकता है' प्रयोग के आधार पर वाक्य भेद बताइए -",
        "options": [
            "मिश्र वाक्य",
            "भाववाच्य",
            "कर्तृवाच्य",
            "कर्मवाच्य"
        ],
        "answer": "कर्तृवाच्य"
    },
    {
        "question": "'विनय जोर-जोर से हंस रहा है' प्रयोग के आधार पर वाक्य भेद बताइए -",
        "options": [
            "कर्मवाच्य",
            "कर्तृवाच्य",
            "भाववाच्य",
            "संयुक्त वाक्य"
        ],
        "answer": "कर्तृवाच्य"
    },
    {
        "question": " 'इन महात्माओं द्वारा तख्त पर सोया जाता है' प्रयोग के आधार पर वाक्य भेद बताइए -",
        "options": [
            "सरल वाक्य",
            "भाववाच्य",
            "कर्मवाच्य",
            "कर्तृवाच्य"
        ],
        "answer": "भाववाच्य"
    },
    {
        "question": " 'बच्चे कभी भी शांत नहीं बैठ सकते' प्रयोग के आधार पर वाक्य भेद बताइए -",
        "options": [
            "कर्मवाच्य",
            "भाववाचक",
            "कर्तृवाच्य",
            "उपर्युक्त कोई नहीं"
        ],
        "answer": "कर्तृवाच्य"
    },
    {
        "question": "कर्तृवाच्य का उदाहरण है -",
        "options": [
            "ड्राइवर द्वारा बस घुमाया गया",
            "ड्राइवर से बस नहीं चलाया जाता",
            "ड्राइवर बस चलाता है",
            "ड्राइवर द्वारा बस चलाया गया"
        ],
        "answer": "ड्राइवर बस चलाता है"
    },
    {
        "question": "कर्मवाच्य का उदाहरण है -",
        "options": [
            "किसान द्वारा खेत में खाद डाली जाती है",
            "क्या सोहन पेड़ पर चढ़ पाएगा",
            "नहीं, सोहन पेड़ पर नहीं चढ़ पाएगा",
            "किसान खेत में खाद डालते हैं"
        ],
        "answer": "किसान खेत में खाद डालते हैं"
    },
    {
        "question": "कर्तृवाच्य का उदाहरण नहीं है -",
        "options": [
            "सोहन घर के लिए रवाना हुआ",
            "श्याम द्वारा पत्र लिखा गया",
            "किसान खेत में सोता है",
            "राम विद्यालय जाता है"
        ],
        "answer": "श्याम द्वारा पत्र लिखा गया"
    },
    {
        "question": "' बच्चा हँसता है ' वाक्य को भाव वाच्य में बदलिए -",
        "options": [
             "बच्चे से हँसा जाता है",
"क्या बच्चे से हँसा जाता है",
"बच्चे से नहीं हँसा जाता है",
"बच्चे से हँसा गया"
        ],
        "answer": "बच्चे से हँसा जाता है"
    }
]